\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{alltt}
\usepackage[french]{babel}

\begin{document}
\title{Généticité \& Algorithmique}
\author{Vermeille}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Environnement et tests}
\subsection{Explication}
Pour un premier algorithme génétique, j'ai voulu chercher à mettre en place un
environnement d'évolution assez parlant et visuel.

Ma population sera donc des individus se déplaçant dans une fenêtre. Chacun n'a
aucune connaissance des autres, et la seule perception de leur environnement
peut être modélisée par un capteur de distance unidirectionnel. Leur objectif
est de se déplacer le plus vite possible sans sortir de l'écran.

\subsection{Modélisation formelle}

\begin{alltt}
{\bf Perceptions}
    d : distance annoncée par le capteur

{\bf Actions}
    Accélérer / ralentir
    Tourner à gauche / à droite

{\bf Objectif}
    rester dans l'écran en se déplaçant le plus vite possible
\end{alltt}

\section{Mettre en place un algorithme génétique}
\subsection{Génôme}
Pour mettre en place un algorithme génétique, il faut pourvoir notre système de
certaines caractéristiques :
\begin{itemize}
    \item Un objectif à atteindre et un système d'évalution des individus, pour
    sélectionner les meilleurs.
    \item Un \og génôme \fg : ensemble des caractéristiques devant changer d'un
    individu à l'autre.
    \item Une fonction de mutation.
\end{itemize}

J'ai donc du choisir le génôme. J'ai trouvé judicieux d'exprimer chaque sortie
en fonction d'une combinaison linéaire des entrées. J'ai également souhaité
mettre deux états à mes individus : un état \og serein \fg et un état \og en
danger \fg, qui se déclencherait en dessous d'une certaine distance de la
collision.

\begin{alltt}
{\bf Score}
    score(t+1) = score(t) + vitesse / delta t

{\bf Génôme}
    * d_reaction        * speed_a
    * speed_da          * speed_db
    * speed_b           * rot_da
    * rot_db            * rot_a
    * rot_b

{\bf Axiomes}
    danger = d < d_reaction
    vitesse_danger = speed_da * d + speed_db
    vitesse_serein = speed_a * d + speed_b
    rotation_danger = rot_da * d + rot_db
    rotation_serein = rot_a * d + rot_b
\end{alltt}

\subsection{Mutation}
\subsubsection{Mutation au hasard}
La première fonction de mutation qui m'est venur est sans aucun doute la plus
naïve qu'on puisse inventer : laisser évoluer les individus pendant un certain
temps, évaluer leurs scores, prendre les meilleurs, et en générer des nouveaux
en faisant muter légérement les gênes des meilleurs. En diminuant au fur et à
mesure des générations l'amplitude de la mutation, on arrive à une perfection
asymptotique.

\subsubsection{Mutation avec parents}
La seconde, plus complexe, se base moins sur un point de vue global de \og race
\fg, mais considère plus les parents. Comme dans la vie biologique, on
sélectionne deux parents (toujours parmis les meilleurs), et, pour chaque gène
du fils, on le sélectionne aléatoirement soit du père, soit de la mère, en
laissant une faible probabilité d'une valeur aléatoire.

\section{Conclusions de l'expérience}
Dans le cas qui nous intéresse, ceux d'individus mobiles, l'algorithme de
mutation le plus efficace est clairement le premier. Le second rompt la
cohérence des gênes, puisque chacun définit le comportement global de
l'individu ; mélanger les gênes des parents ne permet pas de créer un individu
meilleur, mais brise la cohérence comportementale.
\end{document}
